\documentclass[12pt,twoside,openright]{article}

%
% Pour les documents rédiges en Français
%
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Utilisation des commandes d'indentation
%
\usepackage{indentfirst}

%
% Style de Page
% --------------------
%
\pagestyle{headings}

%\setlength{textheight}{8.0in}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
\usepackage{minted}

% Graphics
% -------------
\usepackage[dvips]{graphicx}

% Ajout de commentaires
%

\usepackage{comment}

% Bibliographie
% -------------------
%  \bibliographiestyle{}

% Titre, auteur et date
% ---------------------------
\title{\normalsize MaiMoSiNE/Collège doctoral UGA \\
\vspace{0.3cm}
   Les objets R - Matrices}
   
\date{\normalsize du 19 Novembre au 12 Décembre 2018}

% Pied de page
% -------------------
\usepackage{fancyheadings}
%\pagestyle{fancy}

% Debut du document
%
\begin{document}
\maketitle
%
\noindent \textbf{Exercice 1} \\

Créer une matrice contenant les notes de 4 élèves en \textbf{histoire, biologie} et \textbf{sport}. Le code ci dessous vous permet de créer 4 vecteurs contenant les notes de ces 4 élèves dans les 3 matières
\begin{minted}{r}
Pierre <- c(8,9,15)
Nathalie <- c(17,12,13)
Jacques <- c(11,15,7)
Julie <- c(5,12,19)
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Regrouper toutes ces données dans une seule matrice dans laquelle chaque ligne correspond à un élève et chaque colonne à une mati\`ere. 
\item Nommer les lignes et colonnes: les lignes avec le nom des élèves, les colonnes avec le nom des matières.
\item Afficher le résultat
\end{itemize}


\noindent \textbf{Exercice 2}: Manipulation matrices \\
\begin{itemize}
%\item Créer le vecteur v =(-3,5,6,-1,2,2,1,-1,-1)
\item \`A partir du vecteur $v =(-3, 5, 6, -1, 2, 2, 1, -1, -1)$, créer les matrices A et B. \\
$$ A=\left[\begin{array}{ccc}
-3 & -1 & 1\\
5 & 2 & -1 \\
6 & 2 & -1 
\end{array}\right] 
\quad \mbox{et}\quad
B=\left[\begin{array}{ccc}
-3 & 5 & 6\\
-1 & 2 & 2 \\
1 & -1 & -1 
\end{array}\right] 
$$
\item Afficher la dimension de A, son nombre de colonnes, son nombre de lignes et sa longueur .
\item Extraire la seconde colonne de A, puis la première ligne.
\item Extraire l’élément en troisième position à la première ligne.
\item Extraire la sous-matrice de dimension 2X2 du coin inférieur de A 
$\left[\begin{array}{cc}
2 &2 \\
-1 & -1 
\end{array}\right] 
$.
\item Calculer la somme des colonnes puis des lignes de A.
\item Afficher la diagonale de A.
\item Rajouter le vecteur 
$ w=\left[\begin{array}{ccc}
1  & 2 & 3 
\end{array}\right] ^{T}
$
 à droite de la matrice A et stocker le résultat dans un objet appelé C.
\item Retirer le quatrième vecteur de C.
\item Retirer la première et la troisième ligne de C.
\item Ajouter le scalaire 10 à A.
\item Ajouter le vecteur 
$ A=\left[\begin{array}{ccc}
1  & 2 & 3 
\end{array}\right] ^{T}
$ à chaque colonne de A.
\item Ajouter la matrice identité $I_3$ à A.
\item Diviser tous les éléments de la matrice A par 2.
\item Multiplier la matrice A par le vecteur 
$ A=\left[\begin{array}{ccc}
1  & 2 & 3 
\end{array}\right] ^{T}
$.
\item Afficher la transposée de A.
\item Effectuer le produit avec transposition $A ^{T}A$.
\end{itemize}

\vspace{1cm}
\noindent \textbf{Exercice 3}:\\

Créer les vecteurs  \textbf{y1}, suite d'indices de 1 à 12.\\

Construisez les matrices $Z_1$, $Z_2$, $Z_3$ à partir de $y_1$

$$ Z_1=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 2 & 3& 4\\
5 & 6 & 7 & 8\\
9 & 10 & 11 & 12
\end{array}\right] \quad \mbox{;} \quad Z_2=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 2 & 3& 4\\
5 & 6 & 7 & 8\\
9 & 10 & 11 & 12\\
1 & 2 & 3& 4\\
5 & 6 & 7 & 8\\
9 & 10 & 11 & 12
\end{array}\right]
\quad \mbox{;} \quad 
Z_3=\left[\begin{array}{cccccccc}
1 & 2 & 3& 4 &1 & 2 & 3& 4\\
5 & 6 & 7 & 8 &5 & 6 & 7 & 8\\
9 & 10 & 11 & 12 & 9 & 10 & 11 & 12
\end{array}\right]
$$
Puis afficher:
\begin{itemize}
\item L'élément de $Z_1$ contenu dans la première ligne et la troisième colonne.
\item La première ligne de $Z_1$.
%\item La sous-matrice après avoir enlevé la première ligne et la première colonne de $Z_1$.
\end{itemize}

Soit:
$$
W=\left[\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 \\
10 & 11 & 12
\end{array}\right] \quad \mbox{et les vecteurs} \quad V_{1}=\left[\begin{array}{c}
1 \\
5  \\
9  
\end{array}\right] 
\quad  \mbox{et} \quad  V_{2}=\left[\begin{array}{c}
1 \\
5  \\
10\\
15
\end{array}\right]
$$
\begin{itemize} 
\item Effectuer le produit matriciel $Z_1*W$
\item Exécuter les commande $Z_1^{t}*W$, $Z_1*W$, $Z_1+W$ et $Z_1^{t}+W$ et observez le résultat ($Z_1^{t}$ est la transposée de $Z_1$).
\item Exécutez les commandes $Z_1*V_{1}$,  $Z_1*V_{2}$, $Z_1\%*\%V_{1}$, $Z_1\%*\%V_{2}$ et $Z_1^{t}\%*\%V_{2}$, observez les résultats.
\end{itemize}


\end{document}